疫情延燒 中國餐飲業或出現倒閉潮2000萬人失業

武漢疫情在中國新年期間的爆發重創中國餐飲企業。過年是餐飲業全年營業額的高峯，一些較大的連鎖餐飲企業，該期間大多有8億營收，今年幾乎歸零，很多企業面臨資金鍊斷裂危機，中國餐飲企業或爆發倒閉潮和失業潮。

最好的生意季節變得顆粒無收

武漢肺炎疫情對中國經濟的第一輪衝擊波體現在餐飲企業上。如果沒有疫情，過年是餐飲業生意最旺的時期。

老鄉雞董事長束從軒介紹，中國新年前後兩個月，是老鄉雞生意最好的一段時間，幾乎每年如此。然而，突如其來的疫情改變了這一切。

據瞭解，疫情爆發後，老鄉雞關閉了武漢地區100多家門店，其他城市也有部分門店處於關停狀態。束從軒表示，“現在仍在營業的門店已經不足400家了。”

據束從軒介紹，當前情況下，即便是正常營業的老鄉雞門店，每天的營業額也只有平時的1/4，而對於那些關停的門店來說，不僅“顆粒無收”，還要負擔一筆不低的房租成本。“平均算下來，最近一段時間，我們的整體收入甚至都不到平時的10%。”

束從軒透露，按照其年前計劃，如果沒有疫情的話，老鄉雞今年中國新年期間（前後兩個月）的收入預計能達到8億元，而如今，受疫情影響，老鄉雞至少損失5億元。

衆多餐飲業老闆撐不過兩三個月

中國連鎖經營協會常務副祕書長王洪濤表示，中國餐飲業中小企業數量非常龐大，過年前後1個月估計損失7至8億元，現金流只能撐3個月。

5年前在北京成立西粉堂快餐店的榮曜，在北京共有7家門市，這次武漢肺炎疫情讓他損失數百萬元，但更頭痛的是，員工無法回來上班。

榮曜最後決定集中力量只開2家門市，但表示若疫情持續下去，無法撐過2個月。

2月初，西貝餐飲集團董事長賈國龍公開表示，西貝過年前後的一個月損失營收7-8億元，若疫情無法有效控制，公司即使貸款發工資，可能也撐不過三個月。

西貝餐飲副總裁楚學友指出，西貝是中國非常成功的餐飲企業，尚且徘徊在三個月的生死線之上，那麼一些發展期的餐飲企業可能會面臨倒閉的風險。

樂凱撒披薩CEO陳寧也說，受此次疫情影響，樂凱撒比薩在全國的132家直營門店已經有近30%的門店暫停營業，銷售額下滑一半以上：“目前公司有很大現金流壓力，按非典時行業數據，在疫情結束前，這個影響是不可避免的。如果這種情況持續兩至三個月，對企業將是是滅頂之災”。

根據清華大學朱武祥等人對中小企業調研，受疫情影響，85.01%的企業維持不了3個月生存。

2000萬服務業人員或失業

很多中小企業主表示，他們可能沒有太多時間等待援助或等到公衆對病毒的擔憂消退。

在上海開餐館的Zhou Zhen說，“大多數像我這樣的中小企業撐不了多久。”她在今年過年期間被迫停業。由於很難從銀行獲得貸款，她正在考慮解僱兼職員工。

她說，員工失業了，“很快就輪到我們遭殃了。”

前中國央行顧問、現任北京大學國家發展研究院教授的黃益平警告說，如果5%的中國服務行業員工失業，這意味着2000萬人失去工作。

多謝維尼官狀病毒

攬炒

老鄉雞嘅肥西老母雞

去生產口罩囉,大把需求

2000萬人回鄉創業

養豬年賺千萬
(今年養雞血本無歸，運唔到出去)

多謝習近平啦 一早封撚左武漢個小區咪無事囉

勁過貿易戰